# 坎特伯雷的安瑟伦 Anselm of Canterbury \[Anselm of Bec] (Thomas Williams)

_首次发表于 2000 年 5 月 18 日；实质性修订于 2023 年 7 月 16 日_

坎特伯雷的安瑟伦（1033-1109）是十一世纪杰出的基督教哲学家和神学家。他以在《思辨篇》中提出的著名的“本体论证明”而闻名，但他对哲学神学（以及哲学的更广泛领域）的贡献远不止于本体论证。接下来，我将考察安瑟伦的神论证明、他对神的本质的理解，以及他对人类自由、罪恶和救赎的描述。

* [1. 生平与作品](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#LifWor)
* [2. 基督教神论的证明](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#ThePro)
* [2.1 “信仰寻求理解”：安瑟伦的神论证明的性质和目的](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#FaiSeeUndChaPurAnsThePro)
* [2.2 ](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#ArgMon)​\*[Monologion](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#ArgMon)\*​[的论证](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#ArgMon)
* [2.3 ](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#ArgPro)​\*[Proslogion](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#ArgPro)\*​[的论证](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#ArgPro)
* [3. 神的本质](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#DivNat)
* [3.1 证明神的属性](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#ProDivAtt)
* [3.2 神圣属性的一致性](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#ConDivAtt)
* [4. 自由、罪恶和救赎](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#FreSinRed)
* [4.1 陈述和意愿中的真理](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#TruStaWil)
* [4.2 自由与罪恶](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#FreSin)
* [4.3 恩典与救赎](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#GraRed)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#Bib)
* [关键版本](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#CriEdi)
* [翻译](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#Tra)
* [次级文献](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#SecWor)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/#Rel)

***

## 1. 生平与作品

安瑟伦出生于 1033 年，靠近奥斯塔，在当时是勃艮第与伦巴第边界上的一个城镇。关于他的早年生活知之甚少。他在 23 岁离家后，经过三年的漫无目的地在勃艮第和法国旅行后，于 1059 年来到了诺曼底。一旦他来到诺曼底，安瑟伦对贝克修道院产生了浓厚的兴趣，该修道院的著名学校由修道院的院长兰弗朗克负责。兰弗朗克是一位声誉卓著的学者和教师，在他的领导下，贝克修道院的学校成为了一个重要的学习中心，尤其在辩证法方面。1060 年，安瑟伦作为一名新生进入了修道院。他的智慧和精神才能使他迅速晋升，当兰弗朗克于 1063 年被任命为卡昂修道院院长时，安瑟伦被选为他的继任者。在贝克修道院的创始人和第一任院长赫鲁因去世后，他于 1078 年当选为修道院院长。在安瑟伦的领导下，贝克修道院的声誉不断增长，他除了教学、行政职责和广泛的通信工作外，还设法写了大量的哲学和神学作品，并担任欧洲及其他地区统治者和贵族的顾问和参谋。他在贝克修道院期间的作品包括《独语论》（1075-1076 年）、《陈述论》（1077-1078 年）以及他的四个哲学对话：《关于语法学家》（可能是 1059-1060 年，尽管这部作品的日期存在争议）、《关于真理》、《关于自由意志》和《关于魔鬼的情况》（1080-1086 年）。

1093 年，安瑟伦被加冕为坎特伯雷大主教。前任大主教，安瑟伦的老师兰弗朗克已于四年前去世，但国王威廉·鲁弗斯为了掠夺大主教的收入，将主教职位空缺着。可以理解的是，面对像威廉这样残酷而贪婪的统治者，安瑟伦不愿意担任英格兰教会的首位，他担任大主教的任期被证明是动荡而令人烦恼的，正如他所担心的那样。威廉一心想维持王权对教会事务的控制，不愿听从大主教、教皇或其他任何人的指挥。例如，当安瑟伦在 1097 年未经国王许可前往罗马时，威廉不允许他返回。当威廉在 1100 年被杀后，他的继任者亨利一世邀请安瑟伦返回主教职位。但亨利一世与威廉一样，一心想维持王权对教会的管辖权，因此安瑟伦又在 1103 年至 1107 年间流亡。尽管有这些干扰和困扰，安瑟伦继续着他的写作。作为坎特伯雷大主教，他的作品包括《论道成肉身》（1094 年）、《为何上帝成为人》（1095-1098 年）、《论童贞的概念》（1099 年）、《论圣灵的过程》（1102 年）、《论无酵和发酵的祭祀》（1106-1107 年）、《论教会的圣礼》（1106-1107 年）和《论和谐》（1107-1108 年）。安瑟伦于 1109 年 4 月 21 日去世。他于 1494 年被封为圣人，并于 1720 年被授予教会博士的称号。

## 2. 神论的证明

### 2.1 "信仰寻求理解": 安瑟伦的神论证的性质和目的

安瑟伦的座右铭是"信仰寻求理解"（_fides quaerens intellectum_）。这个座右铭容易引起至少两种误解。首先，许多哲学家认为这意味着安瑟伦希望用理解来_取代_信仰。如果将"信仰"大致理解为"基于证词的信念"，将"理解"理解为"基于哲学洞见的信念"，那么人们很可能会将信仰视为认识上的次级立场；任何自重的哲学家肯定希望尽快抛弃信仰。然后，神论证被解释为我们获得对我们之前仅凭证词所信仰的事物的哲学洞见的手段。但是安瑟伦并不希望用理解来取代信仰。对安瑟伦来说，信仰更像是一种意愿状态而不是认识状态：它是对上帝的爱和按照上帝的旨意行动的驱动力。事实上，安瑟伦将"仅仅相信它应该相信的东西"的信仰描述为"死的"（_M_ 78）。（有关参考文献中使用的缩写，请参见下面的参考书目。）因此，"信仰寻求理解"的意思类似于"对上帝的积极爱寻求对上帝更深入的认识"。

其他哲学家指出，“信仰寻求理解”始于“信仰”，而不是怀疑或暂停信仰。因此，他们认为，信仰寻求理解提出的有神论论证并不真正旨在说服非信徒；它们仅仅是为了那些已经相信的人的教化而提出的。这也是对安瑟伦座右铭的误读。因为虽然有神论的证明是源于对上帝的积极爱，寻求对所爱之物的更深入了解，但这些证明本身旨在说服非信徒。因此，安瑟伦在《独言》中以以下话语开篇：

> 如果有人不知道，要么是因为他没有听说过，要么是因为他不相信，存在着一种自然，它在所有现存事物中是至高无上的，它独自在其永恒的幸福中是自给自足的，它通过其全能的善行使其他一切事物存在或拥有任何形式的幸福，并且还有许多其他关于上帝或他的创造的我们必须相信的事情，我认为，即使是一个智力适中的人，他至少可以通过理性自己说服自己相信其中大部分的事情。 (_M_ 1)

在《坎特伯雷的安瑟伦》中，安瑟伦试图说服“愚人”，也就是那些“心里说‘没有神’”的人（诗篇 14:1；53:1）。

### 2.2 《坎特伯雷的安瑟伦》的论证

在澄清了安瑟伦在他的神论证中所做的事情之后，我们现在可以审视这些证明本身。在《独语论》的第一章中，安瑟伦认为必须存在某个至善之物，通过它所有善的事物才能具有善。因为每当我们说不同的事物在不同程度上都是 F 时，我们必须理解它们是通过 F 性质而成为 F 的；F 性质本身在它们每一个中都是相同的。因此，例如，所有更或少公正的事物“必须通过公正而更或少公正，而公正在不同的事物中并不不同”（M 1）。现在我们说事物在不同程度上是好的。所以根据刚才提到的原则，这些事物必须通过某个至善之物才能是好的。显然，那个东西本身就是一个伟大的善，因为它是所有其他事物的善的源泉。此外，那个东西是“通过自身”好的；毕竟，如果所有好的事物都是通过那个东西好的，那么很显然那个东西作为好的，是通过自身好的。通过其他事物（即，它们的善源于其他事物而不是它们自己）好的事物不能等于或大于通过自身好的善之物，所以通过自身好的东西是至善的。安瑟伦得出结论：“现在，至善也是至伟的。因此，必然存在某个至善且至伟的东西——换句话说，是所有存在事物中的至高者”（M 1）。在第 2 章中，他应用第 1 章的原则，再次得出结论，即存在某个至伟的东西。

在第 3 章中，安瑟伦认为所有存在的事物都是通过某个东西存在的。他开始时说，每个存在的事物要么是通过某个东西存在，要么是通过无存在。但当然没有什么是通过无存在的，所以每个存在的事物都是通过某个东西存在的。那么，要么存在某个东西通过它所有存在的事物存在，要么存在不止一个这样的东西。如果存在不止一个，要么（i）它们都是通过某个东西存在，要么（ii）它们每一个都是通过自身存在，要么（iii）它们通过彼此存在。（iii）是没有意义的。如果（ii）是真的，那么“肯定存在某个力量或自存在的本质，它们通过自身存在”（M 3）；在这种情况下，“所有事物通过那一个事物而不是那些不能没有那一个事物而存在的几个事物更真实地存在”（M 3）。所以（ii）归结为（i），存在某个东西通过它所有事物存在。那个东西，当然，是通过自身存在的，所以它比所有其他事物都更伟大。因此，它是“最好、最伟大和所有存在事物中的至高者”（M 3）。

在第 4 章中，安瑟伦以“事物的尊严并不相等；相反，它们中的一些处于不同和不平等的水平”（_M_ 4）为前提。例如，马比木头更好，人类比马更优秀。现在认为这些水平没有上限是荒谬的，“以至于找不到一个水平是如此之高，以至于找不到更高的水平”（_M_ 4）。唯一的问题是有多少个存在占据了所有最高水平。是只有一个，还是多于一个？假设有多于一个。根据假设，它们必须都是相等的。如果它们是相等的，那么它们是通过同一事物而相等的。那个事物要么与它们相同，要么与它们不同。如果它与它们相同，那么它们实际上并不是多个，而是一个，因为它们都与某个事物相同。另一方面，如果那个事物与它们不同，那么它们实际上并没有占据最高水平。相反，那个事物比它们更伟大。无论哪种情况，只能有一个存在占据最高水平。

安瑟伦通过总结前四章的结果来得出结论：

因此，存在着某种本质或物质或实质，他本身是善良和伟大的，他本身就是他自己；通过他存在着一切真正的善良或伟大或任何东西；他是至善、至伟、至高的存在或实体，也就是说，他是所有存在事物中的至高者。（_M_ 4）

然后他继续（在第 5-65 章）推导出适合这个描述的存在必须具备的属性。但在我们看安瑟伦对神性属性的理解之前，我们应该转向《思想录》中著名的证明。

### 2.3 _Proslogion_的论证

回顾《独语论》中六十五章复杂的论证，安瑟伦发现自己希望找到一种更简单的方法来证明他想要证明的所有结论。正如他在《_Proslogion_》的前言中告诉我们的那样，他希望找到一种方法来证明

一个单一的论证，只需要它自己作为证据，就足以表明上帝确实存在；他是至高无上的善，不依赖于任何其他事物，但所有事物都依赖他的存在和幸福；以及我们对神性的一切信仰。（_P_，前言）

那个“单一的论证”出现在《思神录》的第 2 章。（或者通常被认为是这样：但有些解释者认为“单一的论证”延伸到第 3 章，而 Holopainen 1996 则认为它是“无法思考更伟大的东西”。）

安瑟伦的论证的正确陈述方式是有争议的，任何对该论证的详细陈述都会引发解释性问题。但在一个相当中立或共识性的解读中（我将在接下来予以否定），安瑟伦的论证如下所述。上帝是“无法思考到更伟大的存在”；换句话说，他是一个如此伟大、如此充满形而上学力量的存在，以至于我们甚至无法构想出比上帝更伟大的存在。然而，诗篇告诉我们，“愚昧人心里说：‘没有神’”（诗篇 14:1；53:1）。我们能说服愚昧人他是错的吗？是可以的。我们只需要将上帝描述为“无法思考到更伟大的存在”。愚昧人至少理解这个定义。但是，任何被理解的东西都存在于理解中，就像画家尚未执行的绘画计划已经存在于画家的理解中一样。因此，无法思考到更伟大的存在存在于理解中。但如果它存在于理解中，它也必须存在于现实中。因为在现实中存在比仅仅存在于理解中更伟大。因此，如果无法思考到更伟大的存在仅仅存在于理解中，那么就有可能思考到比它更伟大的东西（即，同样存在于现实中的那个存在）。因此，无法思考到更伟大的存在必须存在于现实中，而不仅仅存在于理解中。

从安瑟伦的时代到现在，这个论证的不同版本一直受到哲学家们的辩护和批评（参见[本体论论证](https://plato.stanford.edu/entries/ontological-arguments/)）。我们在这里关注的是安瑟伦自己的版本，他所遇到的批评以及他对这些批评的回应。一位名叫高尼洛的修士写了一篇“愚昧人的回应”，认为安瑟伦的论证根本没有给诗篇中的愚昧人任何充分的理由去相信无法思考到更伟大的存在实际上存在。高尼洛最著名的反驳是一个旨在与安瑟伦的论证完全平行的论证，它得出了一个明显荒谬的结论。高尼洛提出，我们考虑“无法思考到更伟大的岛屿”而不是“无法思考到更伟大的存在”。我们理解这个表达的含义，所以（按照安瑟伦的推理）最大的可想象的岛屿存在于我们的理解中。但是（再次按照安瑟伦的推理），那个岛屿也必须存在于现实中；因为如果它不存在，我们可以想象一个更大的岛屿 - 即一个存在于现实中的岛屿 - 最大的可想象的岛屿将不再是最大的可想象的岛屿。然而，认为最大的可想象的岛屿实际上存在于现实中是荒谬的。高尼洛得出结论，安瑟伦的推理是谬误的。

高尼洛的反驳非常巧妙，以至于在他对安瑟伦错误的目录中，这个反驳显得最具破坏性。因此，不足为奇的是，解读者主要通过阅读安瑟伦对高尼洛的回应来寻找他对失落岛屿论证的反驳。富有同情心的解读者（如 Klima 2000 和 Ward 2018）提供了安瑟伦回应的方式，但至少有一位评论家（Wolterstorff 1993）认为，安瑟伦没有提出这样的反驳，正是因为他知道高尼洛的批评是无法回答的，但他无法承认这个事实。

然而，对安瑟伦对高尼洛的回应进行更仔细的观察，可以发现安瑟伦没有对失落岛屿论证提出反驳，因为他拒绝了高尼洛对《思辩篇》原始论证的解释。高尼洛将论证理解为我上面所陈述的方式，而安瑟伦的理解则完全不同。特别是，安瑟伦坚持认为原始论证并不依赖于任何一般原则，即一件事物在现实中存在时比仅存在于理解中时更伟大的原则。\[1]而正是这个原则在高尼洛的反驳中起了作用，安瑟伦认为没有必要特别回应失落岛屿论证。

正确理解，坎特伯雷的安瑟伦说，_Proslogion_的论证可以总结如下：

1. 可以思考到一个比之更伟大的东西。
2. 如果能够思考到一个比任何其他更伟大的东西，那么它存在于现实中。

因此，

3. 无法想象更伟大的事物实际上存在。

安瑟伦通过展示我们如何根据我们对那些可以想象出更伟大事物的经验和理解来构想出无法想象出更伟大的事物，来为（1）辩护。例如，

对于每一个理性的思维来说，从较小的善到较大的善，我们都能够清楚地形成一个比较大的善的概念，这个概念是基于一个比较大的善的基础上形成的。例如，谁不能想到……如果一个有起点和终点的事物是好的，那么一个有起点但永不终止存在的事物就更好了？而且，正如后者比前者更好一样，一个既没有起点也没有终点的事物更好，即使它总是从过去经过现在进入未来？而且，一个根本不需要或被迫改变或移动的事物比那个更好，无论这样的事物是否在现实中存在？这样的事物不能被思考吗？有什么比这更伟大的事物吗？或者，这不是一个根据那些比较大的事物形成一个比较大的事物的概念的例子吗？因此，实际上有一种方法可以形成一个比较大的事物的概念。（安瑟伦对高尼洛的回答 8）

安瑟伦说，一旦我们形成了这个比较大的事物的概念，我们就能够看到这样一个存在具有不可能但不存在的对象所不具备的特征，或者换句话说，（2）是正确的。例如，一个能够不存在的存在不如一个必然存在的存在伟大。如果那个比较大的事物的概念不存在，显然它是能够不存在的；而如果它能够不存在，那么即使它存在，它也不会是那个比较大的事物的概念。因此，如果那个比较大的事物的概念可以被思考——也就是说，如果它是一个可能存在的事物——那么它实际上存在。（对《思想录》的这一论证的阅读在维瑟和威廉姆斯 2008 年的第 5 章中详细阐述。）

## 3. 神的本质

### 3.1 证明神性的属性

回想一下，安瑟伦在《思辨篇》中的意图是提出一个单一的论证，不仅证明上帝的存在，还要证明基督徒相信上帝具有的各种属性。如果第二章的论证只证明了上帝的存在，而将神性属性像在《独论篇》中那样逐个建立起来，那么安瑟伦会认为《思辨篇》是失败的。但事实上，那个没有比它更伟大的东西的概念证明是非常丰富多产的。上帝必须是全能的。因为如果他不是，我们可以构想出一个比他更伟大的存在。但上帝是没有比它更伟大的东西，所以他必须是全能的。同样，上帝必须是公正的、自存在的、不受伤害的、仁慈的、永恒的、非物质的、非复合的等等。因为如果他缺乏这些品质中的任何一个，他将比最伟大的可想象的存在要小，这是不可能的。

本体论的论证因此可以看作是一种神性属性生成机。不过，要承认的是，理论上的简单性有些误导人。这个“单一的论证”只有在与关于什么是更伟大或更好的信念相结合时，才能得出关于神性属性的结论。也就是说，本体论的论证告诉我们，上帝拥有比没有更好或更伟大的特征，但它并没有告诉我们这些特征是什么。在我们能够将它们插入本体论的论证中并生成一个完整的神性本质概念之前，我们必须有一些独立的方法来识别它们。安瑟伦通过对价值直觉的呼应和独立的论证来确定这些特征。为了说明安瑟伦的方法，我将研究他对上帝的不受感动性、无时间性和简单性的讨论。

根据神圣无感性的教义，上帝对痛苦是无法受伤的。没有任何事物能对他产生作用；他绝不被动。因此，他不会感受情绪，因为情绪是一种经历而不是一种行动。安瑟伦并不认为有必要_争论_无感性是一种完美；他认为“无感性比有感性更好是显而易见的”（P 6），就像公正比不公正更好一样显而易见。他对价值的直觉受到了他所属的柏拉图-奥古斯丁传统的影响。奥古斯丁从柏拉图哲学家那里接受了这样一个观念：真正的事物，最伟大和最好的存在，是稳定、统一和不变的。他在《论意志的自由》2.10 中说：“你肯定不能否认，无腐败比有腐败更好，永恒比临时更好，无法受伤比易受伤更好”；他的对话者简单地回答：“有人会否认吗？”通过奥古斯丁（和其他人），这些观念以及它们自然导致的上帝的概念成为基督教神学家们长达一千多年的共同观点。因此，对安瑟伦来说，一个绝对不被动的存在，一个不能经历任何他自己不是起源的事物的存在，比任何一个可以被外界影响的存在更好、更伟大。所以，上帝，作为无法思考出比他更伟大的存在，是完全主动的；他是无感性的。

请注意，奥古斯丁也发现永恒比临时更好是显而易见的。根据柏拉图的《时间论》，时间是“永恒的移动影像”（37d）。它是真正的事物的变幻和模糊的反映。随着后来的柏拉图哲学家，包括奥古斯丁，发展了这个观念，临时存在的生物只有片段式的存在；它们只存在于这个微小的片刻，而这个片刻不断流逝并消失。相比之下，永恒的存在（用我之前的描述）是稳定、统一和不变的。它拥有的，它永远拥有；它是什么，它永远是；它做的，它永远做。因此，对安瑟伦来说，如果上帝要成为无法思考出比他更伟大的存在，他必须是永恒的。也就是说，他必须不仅仅是永恒存在，而是超越时间的存在。\[2]

除了这种强烈的直觉考虑之外，安瑟伦至少暗示了另一个论点，即永恒比临时更好的主张。他在《思辩篇》第 13 章中观察到：“任何被包含在某个地方或时间中的事物，都比不受地方或时间法则约束的事物要小”（《P》13）。他的想法似乎是，如果上帝存在于时间（或地方）中，他将受到时间（或地方）本质固有的某些限制的约束。他在《独论篇》22 中的讨论使问题变得清晰：

> 这就是地方和时间的状况：无论是地方对于大小所接受的那种部分，还是时间对于持续时间所遭受的那种部分，都不会逃脱被其边界所包围的任何东西的特征；也无法以任何方式完整地同时被不同的地方或时间所包含。相比之下，如果某物在地方或时间的限制下没有任何约束，那么地方或时间的法则就不会强迫它分成多个部分，也不会阻止它同时完整地存在于多个地方或时间。（《M》22）

所以至少部分认为上帝是无时间的原因是，时间的本质会对上帝施加限制，而当然最好是不受任何外部限制。

然而，另一个原因是，如果上帝存在于某个地方或时间，他将会有_部分_。但是，拥有部分有什么不好呢？这个问题自然地引出了神圣简单性的教义，即上帝没有任何部分的教义。即使对于奥古斯丁主义者像安瑟伦一样，声称没有部分比拥有部分更好并不那么直观地令人信服，所以安瑟伦提供了进一步的论证来支持这个观点。在《思想录》中，他争辩道：“任何由部分组成的东西都不是完全一体的。它在某种程度上是多样的，与自身并不相同，它可以在事实上或至少在理解上被分解”（_P_ 18）。《独论》中的论证有些不同。“安瑟伦争辩说：“每个复合体都需要它所组成的东西才能存在，并且它的存在归功于它们，因为无论它是什么，都是通过它们而存在的，而那些东西并不是通过它而存在的”（_M_ 17）。因此，《思想录》中的论证试图将简单性与直观的考虑联系起来，将最伟大和最好的事物与稳定、统一和不变的事物联系起来；相比之下，《独论》中的论证试图表明，如果上帝要成为——正如神论证已经证明的那样——他自己善良和存在的最终源泉，那么简单性是必需的。

### 3.2 神性属性的一致性

安瑟伦通过本体论证成功地产生了一系列神性属性，但这也给他带来了一个问题。他必须证明这些属性彼此之间是一致的，换句话说，同一个存在可以拥有所有这些属性。例如，公正和全能似乎在第一眼看起来存在冲突。如果上帝是完全公正的，他就不能说谎。但如果上帝是全能的，那么有什么事情是他不能做的呢？安瑟伦的解决办法是解释全能并不意味着能够做任何事情；相反，它意味着拥有无限的力量。现在所谓的“能力”或“力量”去说谎实际上并不是一种力量，而是一种弱点。作为全能者，上帝没有弱点。所以事实证明，全能实际上_蕴含着_不能说谎。

另一个明显的矛盾是上帝的怜悯与公正之间的矛盾。如果上帝是公正的，他必定会按照罪人应得的惩罚他们。但因为他是仁慈的，他饶恕了罪人。安瑟伦试图通过上帝的善良来解决这个明显的矛盾。他说，对于上帝来说，“对善人和恶人都要善良要比只对善人善良更好，对恶人在惩罚和饶恕上都要善良要比只在惩罚上善良更好”（_P_ 9）。因此，上帝的至善要求他既公正又仁慈。但安瑟伦并不满足于通过诉诸其他属性（善良）来解决公正和仁慈之间的明显紧张关系；他继续争辩说，公正本身需要仁慈。显然，对罪人的公正要求上帝惩罚他们；但上帝对自己的公正要求他在饶恕罪人时行使他的至善。“因此，”安瑟伦对上帝说，“在拯救我们这些你本可以公正毁灭的人时……你是公正的，不是因为你给予我们应得的，而是因为你做了对你这位至善者来说合适的事情”（_P_ 10）。尽管有这些论证，安瑟伦承认这里仍然存在一些神秘：

> 因此，你的怜悯源于你的公正，因为你如此善良以至于在饶恕罪人时仍然是公正的。也许这就是为什么那位至公正者可以愿意为恶人带来善事的原因。但即使人们可以以某种方式理解你为什么愿意拯救恶人，毫无疑问，没有推理能够理解为什么在那些同样邪恶的人中，你通过至善拯救一些人而不是其他人，通过至公正谴责一些人而不是其他人（_P_ 11）。

换句话说，哲学家可以追溯善良、正义和怜悯之间的概念关系，并表明上帝不仅可以，而且必须拥有这三者；但是，任何人类的推理都无法希望解释上帝为什么以他所做的方式展示他的正义和怜悯。（有关安瑟伦关于正义和怜悯的论证的详细而富有同情心的重建，请参见曼恩 2019 年的著作。）

## 4. 自由、罪恶和救赎

### 4.1 陈述和意愿中的真理

在《论选择的自由》（_De libertate arbitrii_）中，安瑟伦将选择的自由定义为“为了自身而保持意愿的正直的能力”（_DLA_ 3）。他在《论真理》（_De veritate_）中对意愿的正直进行了最彻底的探讨，因此为了理解选择的自由的定义，我们必须首先看安瑟伦对真理的讨论。对于安瑟伦来说，真理的概念比我们更广泛；他不仅谈论陈述和观点中的真理，还包括意愿、行动、感官甚至事物的本质。在每种情况下，他认为真理在于正确或“正直”。而正直则是以目的论来理解的；只要一件事情是或做了它应该是或做的事情，它就是正确的。例如，陈述是为了“表示存在的事物”（_DV_ 2）。因此，只有当陈述表示存在的事物时，它才是正确的（具有正直）。因此，安瑟伦持有一种对应理论的真理观，但这是一种有些不寻常的对应理论。陈述只有在与现实相符时才是真实的，但这是因为与现实相符是陈述的目的所在。也就是说，陈述（像其他任何事物一样）只有在完成它们被设计来完成的任务时才是真实的；而它们被设计来完成的任务，恰好是与现实相符。

在意志中的真理也被证明是正直的，再次从目的论的角度理解。意志的正直意味着愿意愿意应该愿意的事情，或者（换句话说）愿意为了给予意志而存在的事情。因此，正如陈述的真理或正直是陈述应该做的事情，意志的真理或正直是意志应该做的事情。在《论真理》第 12 章中，安瑟伦将意志的正直与正义和道德评价联系在一起。在“公正”的广义上，任何事物都是应该的。因此，当动物盲目地追随其欲望时，动物是公正的，因为这就是动物的本性。但在“公正”的狭义上，正义是值得道德赞许的，不公正是值得指责的，正义最好被定义为“为了自身而保持的意志的正直”（《论真理》第 12 章）。这种正直要求行动者认识到他们行动的正直，并为了那种正直而愿意行动。安瑟伦认为第二个要求排除了强迫和“被外部奖励贿赂”的情况（《论真理》第 12 章）。因为被强迫做正确的事情的行动者并不是为了自身的正直而愿意行动；同样，必须通过贿赂才能做正确的事情的行动者是为了贿赂而愿意行动，而不是为了正直而愿意行动。

由于，正如我们已经看到的，安瑟伦将自由定义为“为了自身而保持意志的正直的能力”，《论真理》的论证暗示自由也是正义的能力和道德值得称赞的能力。现在，对于正义和值得称赞来说，一个行动者愿意做正确的事情，知道它是正确的，因为它是正确的，这是必要且充分的。一个行动者之所以愿意做正确的事情是因为它是正确的，这意味着他既不被强迫也不被贿赂来执行这个行为。因此，自由必须既不多也不少，只是执行这种行为的能力。

### 4.2 自由与罪恶

因此，安瑟伦认为自由是一种为某事物而存在的力量：它的目的是为了保持意志的正直，为了自身而存在。上帝和善良的天使不能犯罪，但他们仍然是自由的，因为他们可以（并且确实）为了自身而保持意志的正直。事实上，他们比那些能够犯罪的人更自由：“一个人如果拥有适当和有利的东西，以至于他不能失去它，那么他比那些拥有它但可以失去它并被引诱进不适当和不合适的东西的人更自由”（《论自由意志》1）。正如安瑟伦指出的那样，选择的自由既不是也不意味着犯罪的能力；上帝和善良的天使拥有选择的自由，但他们无法犯罪。

但是，如果自由选择是保持适当和方便的能力，而不是犯罪的能力，那么说第一代人类和叛逆的天使是通过自由选择犯罪有意义吗？安瑟伦对这个问题的回答既微妙又合理。为了能够为了自身而保持意志的正直，一个行动者必须能够执行一项源自于行动者自身而不是外部来源的行动。（为了方便起见，我将称这种能力为“自发行动的能力”）。因此，任何具有选择自由的存在都将具有自发行动的能力。第一代人类和叛逆的天使通过行使他们的自发行动的能力而犯罪，因此可以说他们是通过自由选择犯罪的。然而，自由选择并不意味着犯罪的能力。因为自由选择可以通过其他尚未指定的东西得到完善，从而使其无法犯罪。

在《论魔鬼的堕落》（_De casu diaboli_）中，安瑟伦通过讨论天使的第一次犯罪来扩展他对自由和罪恶的解释。为了使天使能够为了自身而保持意志的正直，他们必须同时具有对正义的意愿和对幸福的意愿。如果上帝只给了他们对幸福的意愿，他们将被迫愿意任何他们认为会使他们幸福的事情。他们对幸福的意愿将源自于上帝而不是天使自己。因此，他们将没有自发行动的能力，这意味着他们将没有自由选择。同样的情况也适用于上帝只给了他们对正义的意愿的情况。

由于上帝赋予了他们追求幸福和追求正义的意愿，因此他们拥有自主行动的能力。无论他们选择将追求幸福的意愿服从于正义的要求，还是为了幸福而忽视正义的要求，这个选择的最终起源都在天使身上；它并非来自上帝。叛逆的天使选择放弃正义，试图为自己获取幸福，而善良的天使选择坚持正义，即使这意味着较少的幸福。上帝惩罚了叛逆的天使，夺走了他们的幸福；他奖赏了善良的天使，赐予他们所有可能想要的幸福。因此，善良的天使不再能犯罪。由于他们已经没有更多的幸福可追求，他们对幸福的意愿不再引诱他们越过正义的界限。因此，安瑟伦最终解释了什么是使自由选择完善，使其无法犯罪的原因。

### 4.3 恩典与救赎

像堕落的天使一样，最初的人类选择了幸福而不是正义。这样一来，他们放弃了对正义的意愿，并且无法再为了正义本身而意愿。除了神圣的恩典之外，堕落的人类无法不犯罪。安瑟伦声称我们仍然是自由的，因为我们仍然是这样的，如果我们有正确的意愿，我们可以为了正义本身而保持它；但我们无法_行使_我们的自由，因为我们不再有保持正确意愿的能力。（堕落的人类是否还保留了除了神圣的恩典之外的自我行动能力是一个棘手的问题，我不打算在这里回答。）

因此，将人类恢复到他们本应享有的正义需要神圣的恩典。但是，除了上帝恢复对正义的意愿之外，还需要更多的东西。在《为什么上帝成为人类》（_Cur Deus Homo_）中，安瑟伦著名地试图纯粹从理性的角度证明，人类罪恶所带来的债务只有在一个既完全神圣又完全人类的人自愿为我们代价献出自己的生命时，才能得到适当的偿还，并且对上帝无限尊严的冒犯才能得到适当的纠正。

## Bibliography

References in this article to Anselm’s works use the following abbreviations:

| _DLA_ | = | _De libertate arbitrii_ |
| ----- | - | ----------------------- |
| _DV_  | = | _De veritate_           |
| _M_   | = | _Monologion_            |
| _P_   | = | _Proslogion_            |

All translations are my own.

### Critical Edition

* Niskanen, Samu, 2019. _Letters of Anselm of Canterbury, Vol. I: The Bec Letters_, Oxford: Oxford University Press.
* Schmitt, Franciscus Salesius, 1936. “Ein neues unvollendetes Werk des hl. Anselm von Canterbury,” _Beiträge zur Geschichte der Philosophie und Theologie des Mittelalters_ Band 33, Heft 3 (1936): 22–43.
* Schmitt, Franciscus Salesius, 1968. _S. Anselmi Cantuariensis Archiepiscopi Opera Omnia_. Stuttgart-Bad Cannstatt: Friedrich Fromann Verlag.

### Translations

* Davies, Brian, and G. R. Evans (ed.), 1998. _Anselm of Canterbury: The Major Works_, Oxford: Oxford University Press.
* Williams, Thomas, 2007. _Anselm: Basic Writings_, Indianapolis: Hackett Publishing Company. As supplemented by the [Translations of Anselm](http://profthomaswilliams.com/anselm.html), this is the only English translation by a single hand of all of Anselm’s treatises; it also includes selected prayers and letters and the _Meditation on Human Redemption_.

### Secondary Literature

* Baker, Lynne Rudder, 2013. “Updating Anselm Again,” _Res Philosophica_, 90: 23–32.
* Burgess-Jackson, Keith, 2014. “Does Anselm Beg the Question?,” _International Journal for Philosophy of Religion_, 76: 5–18.
* Campbell, Richard, 2018. _Rethinking Anselm’s Arguments: A Vindication of His Proof for the Existence of God_, Leiden: Brill.
* Davies, Brian, and Brian Leftow (eds.), 2004. _The Cambridge Companion to Anselm_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Ekenberg, Tomas, 2016. “Voluntary Action and Rational Sin in Anselm of Canterbury,” _International Journal for Philosophy of Religion_, 24: 215–230.
* Evans, G. R., 1978. _Anselm and Talking about God_, Oxford: Clarendon Press.
* –––, 1984. _A Concordance to the Works of Saint Anselm_, Millwood, NY: Kraus International Publications.
* –––, 1989. _Anselm_, London: G. Chapman; reprinted 2001, London and New York: Continuum.
* Gasper, G. E. M., and I. Logan (eds.), 2012. _Saint Anselm of Canterbury and His Legacy_, Toronto: Pontifical Institute of Medieval Studies.
* Heathwood, Chris, 2011. “The Relevance of Kant’s Objection to Anselm’s Ontological Argument,” _Religious Studies_, 47: 345–357.
* Henry, Desmond Paul, 1967. _The Logic of Saint Anselm_, Oxford: Clarendon Press.
* Holopainen, Toivo, 1996. _Dialectic and Theology in the Eleventh Century_, Leiden: E. J. Brill.
* –––,2020. _A Historical Study of Anselm’s_ Proslogion _Argument: Argument, Devotion and Rhetoric_, Leiden: E. J. Brill.
* Hopkins, Jasper, 1972. _A Companion to the Study of St. Anselm_, Minneapolis: University of Minnesota Press.
* Klima, Gyula, 2000. “Saint Anselm’s Proof: A Problem of Reference, Intentional Identity and Mutual Understanding”, in G. Hintikka (ed.), _Medieval Philosophy and Modern Times_ (Proceedings of “Medieval and Modern Philosophy of Religion”, Boston University, August 25–27, 1992), Dordrecht: Kluwer, pp. 69–88. \[[Preprint of Klima 2000 available online](http://www.fordham.edu/gsas/phil/klima/anselm.htm)]
* Leftow, Brian, 1997. “Anselm on the Cost of Salvation,” _Medieval Philosophy and Theology_, 6: 73–92.
* –––, 2009. “Anselmian Presentism,” _Faith and Philosophy_, 26: 297–319. \[[Leftow 2009 available online](https://place.asburyseminary.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=2308\&context=faithandphilosophy).]
* Logan, Ian, 2009. _Reading Anselm’s Proslogion: The History of Anselm’s Argument and its Significance Today_, Aldershot: Ashgate.
* Mann, William E., 2019. “Anselm on Divine Justice and Mercy,” _Religious Studies_, 55: 469–485.
* Nash-Marshall, Siobhan, 2012. “Saint Anselm and the Problem of Evil, or On Freeing Evil from the Problem of Evil,” _International Philosophical Quarterly_, 52: 455–470.
* Oppenheimer, P., and Zalta, E., 1991. “On the Logic of the Ontological Argument,” _Philosophical Perspectives_ 5: 509–529; reprinted in _The Philosopher’s Annual: 1991_, XIV (1993): 255–275.
* –––, 2007. “Reflections on the Logic of the Ontological Argument,” _Studia Neoaristotelica_, 4(1): 28–34.
* –––, 2011. “A Computationally-Discovered Simplification of the Ontological Argument,” _Australasian Journal of Philosophy_, 89(2): 333–349.
* Plantinga, Alvin (ed.), 1965. _The Ontological Argument_, Garden City, NY: Anchor Books.
* –––, 1974. _God, Freedom, and Evil_, Grand Rapids, MI: William B. Eerdmans.
* Rogers, Katherin A., 2007. “Anselmian Eternalism: The Presence of a Timeless God,” _Faith and Philosophy_, 24: 3–27. \[[Rogers 2007 available online](https://place.asburyseminary.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=2060\&context=faithandphilosophy).]
* –––, 2009. _Anselm on Freedom_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2012. “Anselm on the Ontological Status of Choice,” _International Philosophical Quarterly_, 52: 183–198.
* Smith, A.D., 2014. _Anselm’s Other Argument_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Southern, R. W., 1990. _Saint Anselm: A Portrait in Landscape_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Stone, Jim, 1989. “Anselm’s Proof,” _Philosophical Studies_, 57: 79–94.
* Special Issue, 2011. _International Journal for Philosophy of Religion_, Volume 69.
* Sweeney, Eileen, 2012. _Anselm of Canterbury and the Desire for the Word_, Washington, D.C.: Catholic University of America Press.
* Uckelman, Sara L., 2010. “The Ontological Argument and Russell’s Antinomy,” _Logic and Logical Philosophy_, 18: 309–312.
* Visser, Sandra, and Thomas Williams, 2008. _Anselm_ (Great Medieval Thinkers), New York: Oxford University Press.
* Ward, Thomas M., 2018. “Losing the Lost Island,” _International Journal for Philosophy of Religion_, 83: 127–134.
* Williams, Thomas, 2016. “Anselm’s Quiet Radicalism,” _British Journal for the History of Philosophy_, doi:10.1080/09608788.2015.1047734, \[[Preprint of Williams 2016 available online](http://shell.cas.usf.edu/\~thomasw/Anselm's%20Quiet%20Radicalism.pdf)]
* –––, 2023. _Anselm: A Very Short Introduction_, Oxford: Oxford University Press.
* Wolterstorff, Nicholas, 1993. “In Defense of Gaunilo’s Defense of the Fool,” in C. Stephen Evans and Merold Westphal (eds.), _Christian Perspectives on Religious Knowledge_, Grand Rapids, MI: William B. Eerdmans Publishing Company, pp. 87–111.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=anselm).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/anselm/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=anselm\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/anselm/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [_Catholic Encyclopedia_ article on Anselm](http://www.newadvent.org/cathen/01546a.htm)
* [Prof. Jasper Hopkins’s homepage](http://www.jasper-hopkins.info/), including links to the Hopkins-Richardson translations of Anselm’s complete theological and philosophical treatises, as well as some essays on Anselm.

## Related Entries

[Augustine, Saint](https://plato.stanford.edu/entries/augustine/) | [Duns Scotus, John](https://plato.stanford.edu/entries/duns-scotus/) | [free will](https://plato.stanford.edu/entries/freewill/) | [medieval philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-philosophy/) | [ontological arguments](https://plato.stanford.edu/entries/ontological-arguments/)

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Thomas Williams](https://www.profthomaswilliams.com/) <[_thomas.williams@georgetown.edu_](mailto:thomas%2ewilliams%40georgetown%2eedu)>
